---
layout: post
title: 中国剩余定理及其扩展 学习笔记
tag:
- CRT
- exCRT
- Math Theory
categories:
- OI
mathjax: true
---

口胡了一下 $\mathrm{CRT}$ 和 $\mathrm{exCRT}$

## Tips

1. 代码是自己YY的，没有写过题，不保证正确性或细节正确。
2. $\mathrm{inv}(a,p)$ 表示 $a$ 在模 $p$ 意义下的逆元。
3. $\mathrm{gcd}(a,b)$ 表示 $a$ 和 $b$ 的最大公约数。
4. 感觉会有细节处理不好，欢迎指错。

## 中国剩余定理

[中国剩余定理][1] $\mathrm{(Chinese\;remainder\;theorem(CRT))}$ 是用来求解一元线性同余方程组的一个东西。

具体来说是解这样的同余方程组：

$$
\left\{
\begin{array}{c}
x\equiv a_1\pmod {m_1}\\ 
x\equiv a_2\pmod {m_2} \\ 
x\equiv a_3\pmod {m_3}\\
\cdots \\
x\equiv a_k\pmod {m_k}
\end{array}
\right.
$$

并且满足 $\forall 1\leq i\not= j\leq k,\mathrm{gcd}(m_1,m_2)=1 \tag1$

中国剩余定理可以求出这个同余方程组的最小非负整数解。

令 $M=\prod\limits_{i=1}^{k}m_i$，那么方程模 $M$ 意义下的唯一解是 $$x=(\sum\limits_{i=1}^{k}a_i*{\frac{M}{m_i}}*\mathrm{inv}({\frac{M}{m_i}},m_i))\% M$$

证明不存在的，~~记住结论就好了。~~

代码好像很好写的样子。

```cpp
ll CRT(ll *a,ll *m,int k) {
    ll M=1;
    for(int i=1;i<=k;i++) M*=m[i];
    ll ans=0;
    for(int i=1;i<=k;i++)
        ans=(ans+a[i]*(M/m[i])*inv(M/m[i],m[i])%M;
    return ans;
}
```

逆元应该很好求吧，随便什么`exgcd`，费马小定理搞一搞就好了。

## 扩展中国剩余定理

扩展中国剩余定理可以求解不满足限制条件 $1$ 的同余方程组。

考虑合并两个方程 $\left\{\begin{array}{c}x\equiv a_1\pmod {m_1}\\\x\equiv a_2\pmod {m_2}\end{array}\right.$

$``\equiv"$ 这个符号比较讨厌，我们换一下形式，写成 $\left\{\begin{array}{c}x=k_1m_1+a_1\\\x=k_2m_2+a_2\end{array}\right.$

那就有

$$\begin{aligned}k_1m_1+a_1=&k_2m_2+a_2\\\k_1m_1-k_2m_2=&a_2-a_1\end{aligned}$$

这个是符合 $ax+by=c$这个形式的，

那根据 [裴蜀定理](https://baike.baidu.com/item/%E8%A3%B4%E8%9C%80%E5%AE%9A%E7%90%86/5186593?fr=aladdin) 我们可以知道方程有解的条件为 $\mathrm{gcd}(m_1,m_2)\mid (a_2-a_1)$

假设这个方程有解，方程两边同时除以 $\mathrm{gcd}(m_1,m_2)$ 得到

$$\begin{aligned}\frac{k_1m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}-\frac{k_2m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}=\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\end{aligned}$$

$k_1,k_2$ 都是不确定的一个数，我们把他们从分子上拆下来，得到

$$\begin{aligned}k_1\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}-k_2\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}=\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\\\\k_1\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}=\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}+k_2\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\end{aligned}$$

我们设 

$$
\left\{
\begin{array}{c}
x' &=& k_1\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\\
a' &=& \frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\\
k' &=& k_2 \\
m' &=& \frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}
\end{array}
\right.
$$

然后刚才那个式子就可以写成 $x'=k'm'+a'$，那就可以写成 $x'\equiv a'\pmod{m'} $

再把 $x',a',m'$ 换回去得到

$$k_1\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\equiv \frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\pmod {\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}}$$

方程两边同时除以 $\Large\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}$ 得到

$$k_1\equiv \mathrm{inv}(\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)},\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})*\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)} \pmod{\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}}$$

$``\equiv"$ 这个符号比较讨厌，我们换一下形式，写成

$$k_1=k\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}+\mathrm{inv}(\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)},\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})*\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}$$

再把 $k_1$ 代入到 $x=k_1m_1+a_1$ 中，我们就会得到一个巨长的式子

$$\\\\\begin{aligned}x&=m_1(k\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}+\mathrm{inv}(\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)},\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})*\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})+a_1\\\\\\x&=k\frac{m_1m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}+m_1*\mathrm{inv}(\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)},\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})*\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})+a_1\end{aligned}$$

然后我们设

$$
\left\{
\begin{array}{c}
m' &=& \frac{m_1m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)}\\\\
a' &=& m_1*\mathrm{inv}(\frac{m_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)},\frac{m_2}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})*\frac{a_2-a_1}{\mathrm{gcd}(m_1,m_2)})+a_1
\end{array}
\right.
$$

发现上面那个巨长的式子可以写成 $x=km'+a'$，那就可以写成 $x\equiv a'\pmod{m'}$

现在我们~~历尽千辛万苦~~终于把 $\left\{\begin{array}{c}x\equiv a_1\pmod {m_1}\\\x\equiv a_2\pmod {m_2}\end{array}\right.$ 合并成了 $x\equiv a'\pmod{m'}$

这个式子又可以和其他的合并，然后就可以一直合并下去了。

显然会合并 $k-1$ 次，最后得到一个同余方程 $x\equiv a\pmod m$

~~然后再套用一下 `exgcd` 解同余方程就好了。~~

好吧，我sb了。最后答案就是 $(a\%m+m)\%m$

代码也挺简单的。

```cpp
ll exCRT(ll *a,ll *m,int k) {
    ll a1=a[1],a2=a[2],m1=m[1],m2=m[2];
    for(int i=1,j=3;i<k;i++,j++) {
        ll g=gcd(m1,m2);
        if((a2-a1)%g) return -1;
        ll mm=m1/g*m2,aa=m1*inv(m1/g,m2/g)*((a2-a1)/g)+a1;
        a1=aa,a2=a[j],m1=mm,m2=m[j];
    }
    return (a1%m1+m1)%m1;
}
```

## 坑

- $\mathrm{CRT}$ 的证明。~~应该是不会填的。~~

- 代码的正确性。

- 细节的处理。

## 参考资料

1. [zyf2000 中国剩余定理与扩展 Lucas定理与扩展 学习笔记](http://blog.csdn.net/clove_unique/article/details/54571216)
2. [百度百科 中国剩余定理][1]


[1]:https://baike.baidu.com/item/%E5%AD%99%E5%AD%90%E5%AE%9A%E7%90%86/2841597?fr=aladdin&fromid=11200132&fromtitle=%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%89%A9%E4%BD%99%E5%AE%9A%E7%90%86
